頸源性頭痛 低頭族高危

頸源性頭痛 低頭族高危

鍾穎琳指適當運動鍛煉頸部的肌肉，可改善頸源性頭痛。馬泉崇攝

【本報訊】時常受頭痛發作困擾，小心病源是來自頸部問題。物理治療師表示，上班族經常低頭工作或姿勢差的人，最易患上頸源性頭痛（Cervicogenic headache），發作時多為單邊的頭痛，感覺痛楚從頸後伸延到前方。頭頸轉動時亦觸發頭痛，建議要伸展頸部、減少低頭或頸部前傾。

記者：梁麗兒

頭痛為常見都市病，世界衞生組織2016年曾估計，約50%至66%的18至65歲成人，曾在一年內出現頭痛。香港復康會藍田適健中心註冊物理治療師鍾穎琳表示，頸源性頭痛與頸部關節或軟組織的疾病有關，如肌肉太繃緊。由於上頸椎的神經線，與負責頭部感覺的神經線，即三叉神經線路徑重疊，當頸部疼痛不適時，大腦便錯誤解讀為頭痛。有海外研究指整體人口約有2%至4%受此類型的頭痛困擾。

相關新聞：暖敷、按摩鬆頸膊紓痛楚

特點為單邊頭痛

頸源性頭痛的特點為單邊頭痛，鍾指，舉例右邊頭痛較劇烈，同一邊的頸部肌肉也特別繃緊，病人感覺痛楚從頸後伸延到前方。有時候會伴隨關節活動受阻，如頸部難以左右轉動。病人在頭頸轉動時、長時間固定姿勢、姿勢不正確等情況下會容易刺激頸源性頭痛發作。

頸痛求診的病人中，有不少人同時有頭痛困擾。鍾稱，病人因為頸痛而不能長期維持同一姿勢，有時候按壓頸部亦牽扯出頭痛。長時間低頭工作的人，例如美容師、辦公室一族均是高危人士，病人以30歲至50歲打工仔為主。辦公室擺設如電腦放側邊而不是放正中，可致壞姿勢及頸痛。另外，容易緊張、工作常趕「死線」、頸部曾受傷的人，也易有頸源性頭痛問題。

鍾指，曾有40多歲的美容師，日常工作忙碌，每日工時為8至10小時，要長時間低頭為客人按摩，以致常有頸梗到頭痛的情況。美容師求助時，已受困擾約兩個月，最後接受手法治療、超聲波治療，放鬆肌肉後，情況有改善。

適當運動包括伸展頸膊肌肉、活動頸椎關節及鍛煉頸部的深層肌肉，可改善頸源性頭痛。鍾稱，日常生活細節也要留意，建議打工仔每工作每一至兩小時，多伸展頸部。避免長時間低頭或頸部前伸的姿勢。在頭痛發作時，更不要低頭玩手機及提取重物，多放鬆心情，減少緊張都有助改善病情。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

下一則
下一則
暖敷按摩鬆頸膊紓痛楚

暖敷、按摩鬆頸膊紓痛楚